法國總統馬克龍保安主管被揭冒警毆打示威者

【明報專訊】法國總統馬克龍幕僚冒警打示威者風波漸成政治風暴，內政部長稱總統府早在5月2日已得悉事件。馬克龍在事件曝光後一直沉默，昨日更取消出席環法單車賽。消息指馬克龍已命總統府秘書長重組辦公室團隊，但事件已引起極大迴響。外界質疑馬克龍企圖淡化並隱瞞事件，成為馬克龍自去年上任以來最大的政治危機。

曝光後沉默 重組辦公室團隊

《世界報》上周公開片段，揭發馬克龍的26歲保安主管貝納拉（Alexandre Benalla，圖）5月1日曾裝成警察於遊行襲擊示威者。總統府事後曾把他停職兩周，但有相片顯示貝納拉期間仍出現在總統訪問行程中。《世界報》指貝納拉停職後更獲准搬到供總統府員工居住的豪華公寓。事件曝光後，馬克龍上周五將貝納拉革職，兩日後貝納拉被起訴假冒警務人員及串謀在未經授權下使用監控錄像。

事件連日來已引起關注，批評指馬克龍行動過慢，有隱瞞及包庇下屬之嫌。路透社引述消息稱，馬克龍周日會見了部分官員，並下令重組總統府辦公室。馬克龍在會上表示無法接受貝納拉的行為。

內長國會解畫撇清關係

內政部長科倫布（Gerard Collomb）因事件被在野黨要求下台。他昨（周一）在國會自辯，稱內政部在事發後一天（5月2日）已知會馬克龍辦公室及警方，決定如何處理並非他的責任，而是總統府及警方。他亦表示不知誰邀請貝納拉當日監察示威，亦不知是誰給他警察裝備。

議會目前因事件暫停討論馬克龍日前提出的憲法改革議案，在野右翼政黨質疑為何馬克龍要維護貝納拉。由馬克龍領導的共和前進黨（LREM）發言人指，若他現階段回應會被批評左右調查。

上周發布的最新民調顯示馬克龍民望跌至39％，是上任以來新低。